\begin{calcbox}{Der Seilmodul}
\noindent Der Seilmodul gibt an, welche Kraft die Länge eines Seiles verdoppeln würde (siehe Physikkasten 2). Nachdem die Hersteller die maximale Dehnung des Seiles angeben müssen können wir den Seilmodul abschätzen.

Das Petzl Volta Guide ist ein modernes dreifachzertifiziertes Seil. Es ist \unit[9]{mm} dick (Radius $r = \unit[4,5]{\text{mm}}$) und hat eine statische Dehnung $\varepsilon_s$ von \unit[7,5]{\%} laut Gebrauchsanweisung. Die dynamische Dehnung $\varepsilon_d$ ist etwa 4 Mal so hoch, in diesem Fall vom Hersteller mit \unit[34]{\%} angegeben. Damit können wir schätzen \cite{leu:seilphysik-1}:

\begin{equation*}
E_\text{statisch} = \frac{mg}{\varepsilon_s \cdot A} = \frac{\unit[80]{\text{kg}} \cdot \unit[9,81]{\text{m}/\text{s}^2}}{0,076 \cdot \pi \cdot \unit[0,0045^2]{\text{m}^2}} \approx \unit[1,6 \cdot 10^8]{\frac{\text{N}}{\text{m}^2}} = \unit[0,16]{\text{GPa}}
\end{equation*}

\begin{equation*}
E_\text{dynamisch} \approx \frac{F_\text{max}}{\varepsilon_d \cdot A} = \frac{\unit[8500]{\text{N}}}{0,34 \cdot \pi \cdot \unit[0,0045^2]{\text{m}^2}} \approx \unit[3,9\cdot10^8]{\frac{\text{N}}{\text{m}^2}} = \unit[0,39]{\text{GPa}}
\end{equation*}

\noindent Moderne Kletterseile haben also einen Seilmodul von etwa \unit[25]{kN} (obiger Wert mal Querschnitt), was den Fangstoß bei Sturzfaktor 1 auf zirka \unit[7]{kN} begrenzt. Je kleiner $E$ ist, desto dehnbarer ist das Seil.

\end{calcbox}
